                                             С О Н *.
                                          (Из Байрона).

                                                I.
 
Жизнь двойственна: у сна особый мир,
Предел меж двух явлений, названных неверно,    
Предел меж тем, что ложно мы зовем 
Существованием и смертию: у сна –
Особый мир, обширное владенье 
Существенности странной; в цепи грез
Есть жизнь, и слезы, и мучения, и радость;
Снимая с нас ярмо дневных трудов,
Они кладут печать на наши мысли в бреньи
И делят наше бытие; в них есть 
Частица нас самих и жизни нашей;
Они, герольды вечности, порой
Пред нами тенями минувшего мелькают,
Порой сивиллами о будущем твердят;
В них есть могущество; они деспоты                                                        
Над удовольствием и горестью людей;

*Это стихотворение, написанное лордом Байроном в Диодати, в июле 1816 года, стòяло ему, говорит Мур, многих слез. Он изобразил в нем историю несчастной любви своей к мисс Мери Чауорт (Сhaworth),в-последствии мистрисс Местер (Musters).

И делают нас тем, чем никогда 
Мы не были, всем, чем они хотят;
Смущают дух исчезнувшим виденьем, 
Страшат мелькнувшей тенью – сны лишь тени! 
Но все прошедшее не тень ли! чтò ж они?
Творенья духа? – Дух имеет силу 
Рождать особые созданья, населять 
Планеты существами светлыми, которым
Подобных не было на свете, и вливать 
Жизнь в формы, пережить могущие всю плоть.
Я снова вызвать бы хотел одно виденье,                             
Которое, быть может, промелькнуло 
Мне в сонной грезе; мысль, во время сна, 
Вмещать способна годы, и вместить 
В пределы часа целой жизни время.

                                              II.

Я видел два созданья в цвете лет;
Они стояли на холме прекрасном,
Отлогом, зеленеющем холме; казалось,
Он был последним мысом длинной цепи;
Но низ его не омывало море;
Окрест сиял пленительный ландшафт 
И волновались травы и колосья;
Средь их разбросаны людей жилища
И клубом дым вился от сельских кровель; 
Увенчан холм прекрасною короной 
Дерев растущих кругом, не игрою 
Природы, но стараньем человека;
Два существа те, юноша и дева,
Смотрели, стоя на холме. Она 
Картиною природы любовалась,
Прелестной как сама она; но он 
Не на поля смотрел, а на нее;
И оба юны, и одна прекрасна,
И оба юны, но неравных лет;
Как нежная луна на крае горизонта 
Она цвела уж полною красой;
Он меньше лет считал, но сердце в нем
Опередило годы; для него
Был на земле один лишь лик любимый
И тот блистал теперь пред ним; до-тех-пор
Он любовался им, что он всегда
Носился пред его глазами; он дышал
Одною ею, жил ее лишь жизнью;
В ней голос был его, он с нею 
Не говорил, но, при ее словах,
Каким-то трепетом был весь проникнут;
В ней было зрение его; его глаза,
Следя за взорами ее, смотрели 
На все прекрасными ее очами,
Которыми блистали для него 
Все прочие предметы; перестал 
Он жить в самом себе; она была 
Его существованьем, океаном 
Для брега дум его и мыслей; все они
Оканчивались ею; в ней одно лишь слово,
Одно ее прикосновение всю кровь 
В нем волновало; на лице его 
Сменялись краски бурной страсти, сердце ж 
Не знало тайны своего мученья;
Она не разделяла чувств его 
И не о нем вздыхала: для нее 
Он братом был, не больше, но другого 
Она от детства не имела брата 
И дружески так звать его привыкла;
Сама она была единственным отростком 
Давно судьбой прославленного рода;
Ему приятно было имя брата 
И вместе неприятно: от-чего?
Ему дало ответ ужасный время,
Когда она другого подарила
Своей любовью; даже и теперь
Другой был мил ей и она смотрела
С холма, не видно ли вдали коня
Ея любезного, который, соглашая
Свой бег с ее нетерпеливым сердцем,
Летел бы к ней стрелою...

                                                   III.

Развился новою картиною мой сон.
Я видел древний замок; пред стенами 
Его был конь оседланный готов:
В обширной зале юноша стоял,
Которого я прежде с девой видел;
Он был один, и бледен, и прошел 
По зале мерными шагами: вдруг 
Сел, взял перо и написал слова,
Которых разобрать не мог я, и потом, 
Склонив чело, закрыв глаза руками,
Затрепетал как бы в конвульсии, встал снова,
Зубами и дрожащими руками разорвал
То, что писал, но ни одной слезы
Не выронил, и укротить старался
Свой дух и на лице изобразить
Притворное спокойствие: утих он.
Вошла она, предмет его любви,
С улыбкой светлою; хотя и знала,
Что им была любима; – это знанье
Всегда приходит скоро — она знала,
Что тень ее ему мрачила сердце,
И видела его страданья, но не все.
Он подошел, холодною рукою
Взял тихо за руку ее; на миг 
Лицо его представило скрижаль 
Невыразимых мыслей; но они 
Исчезли быстро как и появились;
Он руку опустил, которую держал,
И удалился медленно, не так 
Как бы прощаясь с ней: они расстались
С улыбкою взаимной; он прошел 
В тяжелые ворота замка, на коня
Вскочил, пустился в путь, и никогда 
Не преступал уж древнего порога.

                                                    IV.

Развился новою картиною мой сон.
Стал мужем юноша; в пустынях знойных 
Его жилище было: дух его 
Пил их палящие лучи; вокруг 
Являлись всюду дикие картины;
Он был не тот, что прежде; стал скитальцем 
На море и на суше; вкруг меня 
Толпились образы как волны, но он был 
Мне виден между них и наконец,
От зноя жаркого полудня отдыхая,
Лежал он средь обрушенных колонн; в тени 
Развалин, переживших имена,
Своих строителей; вблизи его,
Паслись верблюды, несколько коней 
Стояли у ручья, и человек 
В восточном платье, стражем был, пока 
Толпа одноплеменных с ним дремала;
Над ними неба голубой шатер
Был так безоблачен, прозрачен, чист, прекрасен,
Что Бог один был виден в небесах.

                                                      V.

Развился новою картиною мой сон,
Она – предмет любви его была,
Обвенчана с другим, который столько 
Не мог любить ее, как он, и в замке,
Своем отцовском замке, удаленном 
На много миль от места, где жил он,
Она цвела среди своих детей,
Сынов и дочерей красы; за чем же 
Тень грусти на лице ее, всегдашний 
Печальный знак душевного боренья,
И исступленный взор? Как бы тягчат
Ея глаза непролитые слезы?
О чем грустить ей? с нею все что мило;
Не может чистых мыслей он смущать 
Преступною надеждой, злым желаньем 
Или страданьем, неискусно скрытым.
О чем грустить ей? не любим он ею 
И повода не видел от нее 
Считать себя любимым: он не мог 
Быть частью призраков минувшего, терзавших 
Воспоминаньями ее больную душу.

                                                        VI.

Развился новою картиною мой сон:
Мой странник возвратился: он стоял 
Пред алтарем с прелестною невестой;
Лицо ее прекрасно, но не то;
Звездою юных дней его лицо сияло;
И между-тем, как он стоял у алтаря,
Чело его приняло тот же вид,
И та же дрожь по членам пробежала,
Как прежде в древней зале; и потом 
Теперь, как и в то время, на мгновенье 
Лицо его представило скрижаль 
Невыразимых мыслей, но они 
Исчезли быстро, как и появились;
И он стоял спокойно, произнес 
Священные обеты, но не слышал
Слов собственных своих; окрест его 
Все закружилось, он не мог уж видеть 
Того, что было, что долженствовало сбыться,
Но древний замок, памятная зала,
И ряд знакомых комнат, и то место,
Тот день, тот час, и солнца блеск и тень – 
Все, что ему тотчас напоминало,
И та, которая была его судьбою,
Все возвратилось снова и теснилось 
Меж ним и светом; от-чего же это 
Теперь, пред алтарем, в такое время? –

                                                         VII.

Развился новою картиною мой сон:
Предмет любви его – как изменила 
Ее болезнь души! рассудок в ней 
Из своего жилища удалился,
Глаза блистали чуждым светом; взор их 
Стал как бы неземным; она была 
Царицей фантастическаго царства;
В ней мысли сделались смешеньем странным 
Предметов разногласных, и знакомы 
Ея глазам такие формы стали,
Которых взор других не мог приметить.
И это свет зовет безумьем; но мудрец 
Не больше ль помешательством страдает?
Взгляд меланхолии – ужасный дар;
Не истины ль он телескоп, который 
Обманы расстоянья удаляет
И открывает жизни наготу
Во всей ее действительности хладной? –

                                                        VIII.

Развился новою картиною мой сон. –
Скиталец стал, как прежде, одиноким; 
Исчезли окружавшие его 
Или вели войну с ним; он стал целью 
Для стрел погибели и скорби, осажденный 
Враждой и злобою; страданье было 
Примешано во всем, чем жил он; наконец, 
Подобно древнему понтийскому монарху, 
Он стал питаться ядами; исчез 
Их вред; они ему служили пищей;
Что было смертию для многих, тем он жил; 
И сделался он другом гор; с звездами 
И духом пламенным вселенной полюбил
Вести беседу, и они учили
Его волшебству чудных тайн своих;
Ему была отверзта книга ночи
И голоса из глубины пучин
Вещали чудеса и тайны. – Так да будет.

                                                         IX.

Мой сон прошел и новых изменений 
В нем не было; не странно ль, что судьба 
Тех двух супругов развита в нем так сходно 
С действительностью их; безумье было 
Концом одной, страдание – обоих.



